

今天我会对NIO进行一些补充，在[专栏第11讲]中，我们初步接触了Java提供的几种IO机制，作为语言基础类库，Java自身的NIO设计更偏底层，这本无可厚非，但是对于一线的应用开发者，其复杂性、扩展性等方面，就存在一定的局限了。在基础NIO之上，Netty构建了更加易用、高性能的网络框架，广泛应用于互联网、游戏、电信等各种领域。

今天我要问你的问题是，对比Java标准NIO类库，你知道Netty是如何实现更高性能的吗？

典型回答
----

单独从性能角度，Netty在基础的NIO等类库之上进行了很多改进，例如：

* 更加优雅的Reactor模式实现、灵活的线程模型、利用EventLoop等创新性的机制，可以非常高效地管理成百上千的Channel。
    
* 充分利用了Java的Zero-Copy机制，并且从多种角度，“斤斤计较”般的降低内存分配和回收的开销。例如，使用池化的Direct Buffer等技术，在提高IO性能的同时，减少了对象的创建和销毁；利用反射等技术直接操纵SelectionKey，使用数组而不是Java容器等。
    
* 使用更多本地代码。例如，直接利用JNI调用Open SSL等方式，获得比Java内建SSL引擎更好的性能。
    
* 在通信协议、序列化等其他角度的优化。
    

总的来说，Netty并没有Java核心类库那些强烈的通用性、跨平台等各种负担，针对性能等特定目标以及Linux等特定环境，采取了一些极致的优化手段。

考点分析
----

这是一个比较开放的问题，我给出的回答是个概要性的举例说明。面试官很可能利用这种开放问题作为引子，针对你回答的一个或者多个点，深入探讨你在不同层次上的理解程度。

在面试准备中，兼顾整体性的同时，不要忘记选定个别重点进行深入理解掌握，最好是进行源码层面的深入阅读和实验。如果你希望了解更多从性能角度Netty在编码层面的手段，可以参考Norman在Devoxx上的[分享](https://speakerdeck.com/normanmaurer/writing-highly-performant-network-frameworks-on-the-jvm-a-love-hate-relationship)，其中的很多技巧对于实现极致性能的API有一定借鉴意义，但在一般的业务开发中要谨慎采用。

虽然提到Netty，人们会自然地想到高性能，但是Netty本身的优势不仅仅只有这一个方面，

下面我会侧重两个方面：

* 对Netty进行整体介绍，帮你了解其基本组成。
    
* 从一个简单的例子开始，对比在[第11讲]中基于IO、NIO等标准API的实例，分析它的技术要点，给你提供一个进一步深入学习的思路。
    

知识扩展
----

首先，我们从整体了解一下Netty。按照官方定义，它是一个异步的、基于事件Client/Server的网络框架，目标是提供一种简单、快速构建网络应用的方式，同时保证高吞吐量、低延时、高可靠性。

从设计思路和目的上，Netty与Java自身的NIO框架相比有哪些不同呢？

我们知道Java的标准类库，由于其基础性、通用性的定位，往往过于关注技术模型上的抽象，而不是从一线应用开发者的角度去思考。我曾提到过，引入并发包的一个重要原因就是，应用开发者使用Thread API比较痛苦，需要操心的不仅仅是业务逻辑，而且还要自己负责将其映射到Thread模型上。Java NIO的设计也有类似的特点，开发者需要深入掌握线程、IO、网络等相关概念，学习路径很长，很容易导致代码复杂、晦涩，即使是有经验的工程师，也难以快速地写出高可靠性的实现。

Netty的设计强调了 “**Separation Of Concerns**”，通过精巧设计的事件机制，将业务逻辑和无关技术逻辑进行隔离，并通过各种方便的抽象，一定程度上填补了了基础平台和业务开发之间的鸿沟，更有利于在应用开发中普及业界的最佳实践。

另外，**Netty > java.nio + java. net！**

从API能力范围来看，Netty完全是Java NIO框架的一个大大的超集，你可以参考Netty官方的模块划分。

![](assets/f5de2483afd924b90ea09b656f4fced8.png)

除了核心的事件机制等，Netty还额外提供了很多功能，例如：

* 从网络协议的角度，Netty除了支持传输层的UDP、TCP、[SCTP](https://en.wikipedia.org/wiki/Stream_Control_Transmission_Protocol)协议，也支持HTTP(s)、WebSocket等多种应用层协议，它并不是单一协议的API。
    
* 在应用中，需要将数据从Java对象转换成为各种应用协议的数据格式，或者进行反向的转换，Netty为此提供了一系列扩展的编解码框架，与应用开发场景无缝衔接，并且性能良好。
    
* 它扩展了Java NIO Buffer，提供了自己的ByteBuf实现，并且深度支持Direct Buffer等技术，甚至hack了Java内部对Direct Buffer的分配和销毁等。同时，Netty也提供了更加完善的Scatter/Gather机制实现。
    

可以看到，Netty的能力范围大大超过了Java核心类库中的NIO等API，可以说它是一个从应用视角出发的产物。

当然，对于基础API设计，Netty也有自己独到的见解，未来Java NIO API也可能据此进行一定的改进，如果你有兴趣可以参考[JDK-8187540](https://bugs.openjdk.java.net/browse/JDK-8187540)。

接下来，我们一起来看一个入门的代码实例，看看Netty应用到底是什么样子。

与[第11讲]类似，同样是以简化的Echo Server为例，下图是Netty官方提供的Server部分，完整用例请点击[链接](http://netty.io/4.1/xref/io/netty/example/echo/package-summary.html)。

![](assets/97f1f65e7277681a9e6da818832c8342.png)

上面的例子，虽然代码很短，但已经足够体现出Netty的几个核心概念，请注意我用红框标记出的部分：

* [ServerBootstrap](https://github.com/netty/netty/blob/2c13f71c733c5778cd359c9148f50e63d1878f7f/transport/src/main/java/io/netty/bootstrap/ServerBootstrap.java)，服务器端程序的入口，这是Netty为简化网络程序配置和关闭等生命周期管理，所引入的Bootstrapping机制。我们通常要做的创建Channel、绑定端口、注册Handler等，都可以通过这个统一的入口，以**Fluent** API等形式完成，相对简化了API使用。与之相对应， [Bootstrap](https://github.com/netty/netty/blob/2c13f71c733c5778cd359c9148f50e63d1878f7f/transport/src/main/java/io/netty/bootstrap/Bootstrap.java)则是Client端的通常入口。
    
* [Channel](https://github.com/netty/netty/blob/2c13f71c733c5778cd359c9148f50e63d1878f7f/transport/src/main/java/io/netty/channel/Channel.java)，作为一个基于NIO的扩展框架，Channel和Selector等概念仍然是Netty的基础组件，但是针对应用开发具体需求，提供了相对易用的抽象。
    
* [EventLoop](https://github.com/netty/netty/blob/2c13f71c733c5778cd359c9148f50e63d1878f7f/transport/src/main/java/io/netty/channel/EventLoop.java)，这是Netty处理事件的核心机制。例子中使用了EventLoopGroup。我们在NIO中通常要做的几件事情，如注册感兴趣的事件、调度相应的Handler等，都是EventLoop负责。
    
* [ChannelFuture](https://github.com/netty/netty/blob/2c13f71c733c5778cd359c9148f50e63d1878f7f/transport/src/main/java/io/netty/channel/ChannelFuture.java)，这是Netty实现异步IO的基础之一，保证了同一个Channel操作的调用顺序。Netty扩展了Java标准的Future，提供了针对自己场景的特有[Future](https://github.com/netty/netty/blob/eb7f751ba519cbcab47d640cd18757f09d077b55/common/src/main/java/io/netty/util/concurrent/Future.java)定义。
    
* ChannelHandler，这是应用开发者**放置业务逻辑的主要地方**，也是我上面提到的“Separation Of Concerns”原则的体现。
    
* [ChannelPipeline](https://github.com/netty/netty/blob/2c13f71c733c5778cd359c9148f50e63d1878f7f/transport/src/main/java/io/netty/channel/ChannelPipeline.java)，它是ChannelHandler链条的容器，每个Channel在创建后，自动被分配一个ChannelPipeline。在上面的示例中，我们通过ServerBootstrap注册了ChannelInitializer，并且实现了initChannel方法，而在该方法中则承担了向ChannelPipleline安装其他Handler的任务。
    

你可以参考下面的简化示意图，忽略Inbound/OutBound Handler的细节，理解这几个基本单元之间的操作流程和对应关系。

![](assets/77452800d6567dbf202583a9308421fa.png)

对比Java标准NIO的代码，Netty提供的相对高层次的封装，减少了对Selector等细节的操纵，而EventLoop、Pipeline等机制则简化了编程模型，开发者不用担心并发等问题，在一定程度上简化了应用代码的开发。最难能可贵的是，这一切并没有以可靠性、可扩展性为代价，反而将其大幅度提高。

我在[专栏周末福利]中已经推荐了Norman Maurer等编写的《Netty实战》（Netty In Action），如果你想系统学习Netty，它会是个很好的入门参考。针对Netty的一些实现原理，很可能成为面试中的考点，例如：

* Reactor模式和Netty线程模型。
    
* Pipelining、EventLoop等部分的设计实现细节。
    
* Netty的内存管理机制、[引用计数](http://netty.io/wiki/reference-counted-objects.html)等特别手段。
    
* 有的时候面试官也喜欢对比Java标准NIO API，例如，你是否知道Java NIO早期版本中的Epoll[空转问题](http://www.10tiao.com/html/308/201602/401718035/1.html)，以及Netty的解决方式等。
    

对于这些知识点，公开的深入解读已经有很多了，在学习时希望你不要一开始就被复杂的细节弄晕，可以结合实例，逐步、有针对性的进行学习。我的一个建议是，可以试着画出相应的示意图，非常有助于理解并能清晰阐述自己的看法。

今天，从Netty性能的问题开始，我概要地介绍了Netty框架，并且以Echo Server为例，对比了Netty和Java NIO在设计上的不同。但这些都仅仅是冰山的一角，全面掌握还需要下非常多的功夫。

一课一练
----

关于今天我们讨论的题目你做到心中有数了吗？今天的思考题是，Netty的线程模型是什么样的？

请你在留言区写写你对这个问题的思考，我会选出经过认真思考的留言，送给你一份学习奖励礼券，欢迎你与我一起讨论。

你的朋友是不是也在准备面试呢？你可以“请朋友读”，把今天的题目分享给好友，或许你能帮到他。